# 軟體需求分析與塑模

需求分析範疇分為兩個層次：一為企業層級的業務流程 (business process)；另一為資訊系統的系統功能 (system functions)。兩個層級均採以標準的 UML (Unified Modeling Language) 塑模圖示語法來呈現表達與組織需求。

企業層級的塑模著重於如何有效表達多個與單一作業流程的活動 (activity)，並讓設計的呈現表現出簡潔且有層次的效果，如此才容易聚焦所關注的主題。

系統功能的捕捉，則著重於如何分析參與者使用系統的特定操作目的 (specific goal)，再以此作為需求管理的單位，來包容易於變動的欄位細節與企業邏輯等。如此才不致落於傳統的表單畫面分析方式，因過早揭露操作細節，分析師往往為了精確性而陷入細節的爭執與停滯，而導致所謂的「分析癱瘓」。

本書不僅藉由 UML 標準語法來記錄與分析涵蓋極大至小型規模的企業流程，以及轉移至資訊系統的系統功能，也揭露了「MSS (Multiple/Single process, System funtion)」三層次的需求分析步驟，而得以讓業務流程/活動與系統功能順暢地轉移，甚而更進一步可以直覺地導出到實作程式碼。

本書也同時說明與比較了各方法論所採用的系統功能分析的技術 (本書採以使用案例捕捉系統功能)，諸如 Agile 的 user story、Scrum 的 backlog，可以將兩者視為是使用案例的實例 (instance)關係，而得以有效應用於較小型的系統分析上。

最後也揭露需求分析的產出，是如何有效甚而快速轉移至其它開發階段，包括了系統結構設計、程式寫碼實作。無縫式地橋接各開發階段與不同角色開發人員，以達成有效率的正回饋開發環路。

